法律學者斥人大閹割港法院違憲審查權 京另類三步走 掃23條障礙

法律學者斥人大閹割港法院違憲審查權
京另類三步走 掃23條障礙

要聞

0:00

【本報訊】京港兩地未能釋除一地兩檢法律爭議仍堅持強推。港大法律學院首席講師張達明發表長文，質疑兩地硬推一地兩檢是「項莊舞劍」，認為北京用另類「三步走」方法，借今次機會閹割香港法院的違憲審查權及落實對港全面管治，使將來港府就《基本法》23條立法再無法律上阻礙。前基本法起草委員會委員李柱銘亦強調，要求港境內不實施《基本法》，恐怕「（魯平）成個彈起呀」。

記者：呂浩然

張達明在社交網站發表逾3,000字長文，說一直不理解當局放棄在深圳推一地兩檢的原因，直至近日人大常委會用「一言九鼎」決定確立一地兩檢合憲合法，令他得出一個令人憂慮的結論，「就是整個（一地兩檢）安排是『項莊舞劍，意在沛公』，真正目的是要閹割香港法院的違憲審查權，落實中央對港全面管治權」。又估計一個「根據精心安排的劇本設計」的另類「三步走」就可能發生。

前日元旦大遊行，大批市民上街對中央硬推一地兩檢表達不滿。

張達明

李柱銘：比釋法更差

張達明認為第一步是港府按《基本法》17條，將立會通過的一地兩檢本地法例向人大常委會備案時，人大常委會會特別審議這條本地法例，並以人大常委會決定來確認本地法例合憲合法；第二步就是當有就有關法例提出司法覆核，人大常委會就以趕及高鐵香港段通車為由，「迫不得已」地釋法，指凡經人大常委會行使立法監督權，特別審議且被確認為符合《基本法》的本地法例，香港法院必須視為符合《基本法》；第三步就是法院因人大釋法，最終裁定港府勝訴，確立人大常委按《基本法》17條行使立法監督權的法律地位，是《基本法》設計的一部份。
張認為完成另類「三步走」後，中央可徹底落實全面管治權，甚至可掃除港府就《基本法》23條立法時的法律阻礙，「（北京）可要求特區政府在23條立法中加入任何中央認為有需要或合適的內容，即使有關內容會違反《基本法》保障香港居民的權利與自由的條文，也毋須懼怕會受到司法覆核的挑戰」。最後他更呼籲，希望在法治寒冬中，「更多香港人不會無恥地奉承、無知地擁抱、無奈地接受、無望地放棄，而是無畏無懼地緊守崗位及堅持信念，繼續捍衞我們寶貴的法治」。

而李柱銘在電台節目中炮轟特首林鄭月娥不明一國兩制背景，強調起草《基本法》時，因兩地法制有別，中央亦同意香港行使原有法制和《基本法》，作為基本的治港方針和政策，不可「亂搞」，所以今次人大常委會的決定「係特區成立以嚟到𠵱家，對一國兩制、基本法同高度自治最不利、最不利嘅一件事」，甚至比釋法更差。

他又強調，從無想過《基本法》不是在全港實施、或有部份香港土地不屬特區範圍，他以港獨為例反問，中國範圍內怎能有土地不屬中國，又形容若有人問已故基本法起草委員會副主任魯平，香港境內是否有地方可不實施《基本法》，「我諗佢成個彈起呀﹗」

相關新聞
陳弘毅稱根據案例無約束力
要聞 6小時前

林定國憂相同手法陸續有來
要聞 6小時前

林鄭民望回升至58.3分
要聞 6小時前

郭卓堅改狀書求DQ特首
要聞 6小時前